\documentclass[journal]{IEEEtran}

% Paquete para soporte del idioma español
% Importante para que la compilación de términos generados automaticamente se haga en español.
\usepackage[spanish]{babel}
% Use natbib for compressed citations
\usepackage[numbers,compress]{natbib}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}

%Paquetes para hacer cálculos.
\usepackage{calc}
\usepackage{xfp} % For more precise floating point calculations


\usepackage{multirow, array} % para las tablas
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{tabularx}

\usepackage{titlesec}
% Force line breaks after subsubsections
\titleformat{\subsubsection}
  {\normalfont\normalsize\itshape}{\thesubsubsection}{1em}{}[\vspace{1ex}]
  \titlespacing{\subsubsection}
  {0pt} % left indentation
  {3ex plus 1ex minus 0.5ex} % space before de subsubsection
  {1ex plus 0.5ex minus 0.2ex} % space after de subsubsection
  % ------ explaining the latter part: -----------
  % 2ex = Base spacing (2 times the height of letter "x" in current font)
  % plus 0.5ex = Maximum additional space LaTeX can add if needed
  % minus 0.2ex = Maximum space LaTeX can remove if needed



% --- PAQUETE PARA HIPERVÍNCULOS ---
% La finalidad de su uso en este proyecto es otorgar enlaces a las citas hechas a traves del documento.
\usepackage{hyperref} % <---- Load this package LAST!
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,    % Color for internal links (e.g., sections)
    citecolor=blue,    % Color for citations
    filecolor=blue,    % Color for file links
    urlcolor=blue,     % Color for external URLs
}
% ---------------------------------

% Redefinir el nombre de las palabras clave a español
\renewcommand{\IEEEkeywordsname}{Palabras Clave}

% Redefinir el nombre de las tablas al español - CORRECT WAY with babel
\addto\captionsspanish{\renewcommand{\tablename}{Tabla}}
\usepackage{caption}
\captionsetup{justification=centering}

% Comando artesanal para escribir texto con dos propiedades 
% italica y negrilla. 
% uso -> \bolditalic{su texto aquí!!!!!!!}
\newcommand{\bolditalic}[1]{\textbf{\textit{#1}}}

% Estructura del documento como referencia para el futuro
%\part           Optional - for very large documents
%  \chapter      Top-level division
%    \section
%      \subsection
%        \subsubsection
%          \paragraph
%            \subparagraph


% !!! Importante 
% Para la nomemclatura de archivos
% 1) Aquellos archivos (no incluye directorios) que empiezan con "00" deben ser considerados como 
%    el archivo "main" de esa sección

\begin{document}

\title{
	Seguridad en la nube:\\
	Estudio de mapeo sistematico
}

\author{
	Miguel Angel Garcia Osorio,~\IEEEmembership{Estudiante de pregrado, Universidad del Quindío}, \\
	Huendy Caicedo Tangarife,~\IEEEmembership{Estudiante de pregrado, Universidad del Quindío} \\
	Luis Eduardo Sepúlveda Rodríguez,~\IEEEmembership{Ph.D, Universidad del Quindío} y \\
    Christian Andres Candela Uribe,~\IEEEmembership{Ph.D, Universidad del Quindío}
}

% The paper headers
%!TODO Colocar el nombre de la revista una vez lo sepamos.
\markboth{Revista LA REVISTA,~Vol.~XX, No.~YY, Abril~2026}{Header de la derecha}


\maketitle

\begin{abstract}
	This paper presents a Systematic Mapping Study (SMS) on information security in cloud computing environments. The objective is to 
    identify and classify methodologies, technologies, and security architectures aligned with standards such as ISO/IEC 27001, 27017, 
    and 27018. A structured protocol combining database search and snowballing was applied, resulting in 181 primary studies. The analysis 
    shows a significant growth in publications between 2022 and 2025. Most studies focus on security architectures based on controls, 
    continuous monitoring, and event management, using technologies such as SIEM, Zero Trust, and intrusion detection systems.
    Additionally, a taxonomy is proposed with three dimensions: type of contribution, security approach, and application context. 
    The results provide a structured view of current research and support decision-making in the design of security solutions for cloud 
    environments.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
	 Security, cloud computing, ISO/IEC 27001, Systematic Mapping Study, Methodologies, Technologies, Architecture, Taxonomy.
\end{IEEEkeywords}

%Seccion introducción
\input{Secciones/01-Introduccion/00-introduccion.tex}

%Sección motivación
\input{Secciones/02-Motivacion/00-motivacion.tex}

%Sección trabajos relacionados
\input{Secciones/03-Trabajos-Relacionados/00-trabajos-relacionados.tex}

%Sección método de revisión
\input{Secciones/04-Metodo-revision/00-metodo-revision.tex}

%Sección análisis y discusión
\input{Secciones/05-analisis-y-discusion/00-analisis-y-discusion.tex}

%Sección amenazas a la validez
\input{Secciones/06-amenazas-a-la-validez/00-amenazas-a-la-validez.tex}

%Sección conlusiones
\input{Secciones/07-conclusiones/00-conclusiones.tex}

% --- REFERENCIAS ---
% Estilo de la bibliografía
\bibliographystyle{IEEEtran}
% Archivo .bib donde se encuentran las referencias
\bibliography{resources/referencias.bib}
% -------------------


% ########################### FIN DE LAS SECCIONES ###########################

\end{document}