% Section 7 
\section{Conclusiones}\label{sec:conclusiones}

La realización de este estudio de mapeo sistemático literario permitió identificar y analizar un conjunto significativo 
de estudios primarios relacionados con la ciberseguridad en entornos de computación en la nube. A partir de los resultados obtenidos, 
fue posible dar respuesta a las preguntas de investigación y cumplir con las metas establecidas. Asimismo, el análisis evidencio un 
crecimiento significativo en la producción científica durante el periodo comprendido entre 2022 a 2025, demostrando el gran interés 
de la comunidad académica en esta área. Este incremento está asociado a la amplia disponibilidad de metodologías y tecnologías propuestas 
para abordar los desafíos de seguridad en la nube.

De acuerdo con los términos principales identificados y el proceso de \textit{screening}, se evidenció que la computación en la nube 
constituye el eje central de la mayoría de los estudios analizados, lo que refleja su relevancia dentro de las arquitecturas 
tecnológicas modernas. En este contexto, se identificó una amplia variedad de metodologías y tecnologías orientadas a fortalecer la 
seguridad de entornos cloud, las cuales contribuyen a la gestión integral de riesgos, la estandarización de procesos, la auditoría y 
la definición de políticas de seguridad. Del mismo modo, se evidenció el uso de enfoques apoyados por tecnologías emergentes como la 
inteligencia artificial (IA).

Por otro lado, aunque las herramientas tecnológicas específicas aparecen en menor proporción dentro de los estudios, estas 
representan componentes clave en la implementación de soluciones de seguridad. Entre las más destacadas se encuentran sistemas de 
detección de intrusiones como \textit{Ips Snort}, plataformas como \textit{Security Information Event Management (SIEM)}, modelos 
de \textit{Zero Trust} y mecanismos de gestión de identidades y accesos (IAM).

En relación con la primera pregunta de investigación (RQ1), se encontró que los estudios analizados abordan la seguridad en la 
computación en la nube a través de diversos enfoques, incluyendo clasificaciones, taxonomías, arquitecturas, marcos de referencia y 
tecnologías. En este contexto, se evidenció que una parte significativa de los trabajos se centra en la detección de amenazas y 
la protección de los activos de información.

Igualmente, se observo que las arquitecturas de seguridad propuestas se fundamentan principalmente en controles de seguridad, 
monitoreo continuo y gestión de eventos. Entre las tecnologías más recurrentes se destacan los sistemas SIEM, modelos de 
\textit{Zero Trust} y mecanismos de detección de intrusiones. Estos resultados son coherentes con los trabajos relacionados, 
donde se destacan enfoques similares orientados a la protección de activos y la gestión de riesgos en entornos de computación en 
la nube.

En cuanto a la segunda pregunta de investigación (RQ2), se propuso una taxonomía estructurada en tres dimensiones principales: 
tipo de contribución, enfoque de seguridad y contexto de aplicación. Esta clasificación permitió organizar de manera sistemática 
los enfoques identificados en la literatura, facilitando la comprensión de las relaciones entre metodologías, tecnologías y 
escenarios de uso dentro de la seguridad en la computación en la nube. Asimismo, la taxonomía constituye un aporte útil para 
orientar futuras investigaciones y apoyar la toma de decisiones en el diseño de arquitecturas de seguridad adaptadas a distintos 
contextos.