%sección III
\section{Trabajos Relacionados}\label{sec:Trabajos-Relacionados}

Diversos estudios han abordado la seguridad en entornos digitales desde
diferentes enfoques, incluyendo la evaluación de riesgos, el diseño de
arquitecturas de seguridad y la implementación de mecanismos de detección
de amenazas.

Algunos trabajos se centran en el análisis de riesgos y la gestión de eventos
de seguridad. En este contexto, el estudio presentado en~\cite{Coppolino2022SIEMEHealth} 
propone el uso de tecnologías avanzadas de \textit{Security Information and Event Management} (SIEM) 
para la protección de procesos críticos en entornos digitales, destacando la importancia de la
monitorización continua y la correlación de eventos de seguridad.

Otros estudios se enfocan en la protección de sistemas educativos basados en
la nube. El trabajo~\cite{Chatterjee2023CloudLMS} analiza mecanismos para mejorar la
seguridad de plataformas de aprendizaje en línea \textit{Learning Management
Systems} que operan en infraestructuras cloud, considerando aspectos como la
protección de datos y la gestión de accesos. De manera complementaria,~\cite{Vashishth2024CloudEducationSecurity} 
examina las principales consideraciones de seguridad y privacidad en entornos educativos basados en la nube, resaltando
los desafíos asociados al manejo de información académica sensible.

Desde la perspectiva de arquitectura de seguridad, el estudio~\cite{Stojalowski2024ZeroTrust} 
analiza el modelo de \textit{Zero Trust Architecture} como estrategia para la protección frente a ciberataques,
destacando la necesidad de verificar continuamente la identidad y el acceso
de los usuarios dentro de las infraestructuras digitales.

Finalmente, algunos trabajos se centran en mecanismos específicos de detección
de intrusiones. En~\cite{Pramudya2022SnortIDS} se presenta la implementación de un sistema
de detección de intrusiones basado en firmas utilizando la herramienta
\textit{SNORT}, con el objetivo de prevenir amenazas en servidores de red
mediante el monitoreo del tráfico y la identificación de patrones maliciosos.

En conjunto, estos estudios evidencian avances importantes en el desarrollo de
mecanismos de protección para entornos digitales y plataformas basadas en la
nube. No obstante, la literatura aún presenta una limitada integración entre
los distintos enfoques de seguridad como gestión de eventos, arquitecturas
de confianza cero y sistemas de detección de intrusiones dentro de un marco
arquitectónico unificado orientado a instituciones educativas. Esta brecha
justifica el desarrollo del presente estudio.